\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{../exos}

\title{TP C : Fonctions et tableaux}
\author{Guyet T.}
\date{} %version 2013

\begin{document}
\maketitle


\espace
Ce TP aborde les fonctions et les pointeurs. Dans un premier temps, je propose quelques exercices pour revenir sur le cours précédent sur les fonctions et les pointeurs. Dans un second temps, je reprends exactement les mêmes questions algorithmique sur les tableaux que le TP précédent en vous proposant d'y répondre par des fonctions.

\section{Exercices de cours}

\begin{exercice}[Un peu de pointeurs]

Analyser le programme \texttt{exoPointeurs.c} ci-dessous pour prévoir l'affichage, \textbf{puis} exécuter le pour vérifier.  Vous pourrez utiliser le mode \textit{debug} pour exécuter pas à pas le programme.

N'hésitez pas à faire une petit dessins pour visualiser les données en mémoire et les positions des pointeurs.

\lstinputlisting{ressources/exoPointeurs.c}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Fonction et pointeur]

Analyser le programme \texttt{exoFonction1.c} ci-dessous pour prévoir l'affichage, \textbf{puis} exécuté le pour vérifier. Vous pourrez utiliser le mode \textit{debug} pour exécuter pas à pas le programme.
\lstinputlisting{ressources/exoFonction1.c}
\end{exercice}

\section{Manipulation de tableaux par des fonctions}

\begin{exercice}[Exercices sur les tableaux à 1 dimension]

L'archive \texttt{mainFT.c} donne une base pour le développement de nouvelles fonctions de traitement d'un tableau de données. Il implémente quelques fonctions et donne un programme principal qui illustre l'utilisation des fonctions.


Dans cet exercice, votre travail est d'écrire de nouvelles fonctions et de les utiliser de le fichier du \lstinline!main()! pour vérifier leur bon fonctionnement.

\question{Écrire des fonctions qui calcule la moyenne et le maximum des éléments d'un tableau.}
\question{Écrire une fonction \lstinline!void cherche(int *tab, int length, int elem)! qui recherche un élément \lstinline!elem! et \textbf{affiche} toutes les positions de cet élément dans le tableau. Faire de même en affichant uniquement le premier élément (et en s'arrêtant).}
\question{Écrire une fonction qui modifie le tableau en décalant tous les éléments~: le premier passe en second, le second passe en troisième, etc. Le dernier passe en premier.}
\question{Écrire une fonction qui modifie le tableau en inversant l'ordre des éléments d'un premier tableau.}
\question{Écrire une fonction \lstinline!int palindrome(int *tab, int length)! qui vérifie si un tableau est symétrique ou non. Si c'est le cas, la fonction retourne 1 et 0 sinon.}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Exercices sur les tableaux à 2 dimensions \& compilation séparée]

On appelle ici ``matrice'' un tableau à 2 dimensions\footnote{Voir le poly de cours pour l'utilisation des tableaux à deux dimensions en C.}. Il est possible de désigner un matrice de réels (\lstinline!double mat[23][45]!) par un pointeur du genre \lstinline!double **!. Néanmoins, l'expression avec double pointeur se trouve être plus générale que l'expression crochetée. Pour dépasser ce problème, l'archive \texttt{FM.zip} contient le code pour la manipulation simple de matrice en deux dimensions.

Cette fois ci, l'archive \texttt{FM.zip} fournit 3 fichiers :
\begin{itemize}
\item \texttt{fonctionMatrice.h} : déclare les fonctions qui pourront être utilisées par d'autres partie du programme,
\item \texttt{fonctionMatrice.cc} : implémente les fonctions déclarées dans le fichier \texttt{.h},
\item \texttt{mainFM.c} : donne le programme principal qui illustre l'utilisation des fonctions
\end{itemize}

\question{Écrire une fonction qui initialise aléatoirement tous les éléments d'une matrice.}
\question{Écrire une fonction qui calcule la somme de tous les éléments d'une matrice.}
\question{Écrire une fonction qui calcule la somme des éléments diagonaux d'une matrice.}
\question{(\hard)Écrire une fonction d'addition de deux matrices.}
\question{(\hard\hard)Écrire une fonction \lstinline!void mult(double **tab, double **tab, int width, int height)! qui fait la multiplication de deux matrices.}
Je rappelle que le résultat d'un produit de matrices $A$ et $B$ est une matrice $C$ dont les éléments sont calculés  ainsi :
$$ c_{i,j} = \sum_{k=1}^{n}{a_{i,k}.b_{k,j}}$$
\end{exercice}

\end{document}
